% Created 2026-05-11 Mon 17:02
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{flavio}
\date{\today}
\title{Coseassolutamente da non fare java}
\hypersetup{
 pdfauthor={flavio},
 pdftitle={Coseassolutamente da non fare java},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={},
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Istruzione iterative}
\label{sec:org8467330}
troppi corpi, troppi casi.
\section{Stampare invece di resituire}
\label{sec:orge3d0ca7}
Stampa solo se è di logging.
\section{x=x+y}
\label{sec:org1ca3216}
scrivi x+=y
\section{metodi static che provano a modificare campi d'istanza}
\label{sec:orgfe285e1}
Ma il compilatore teoricamente dovrebbe dircelo no.
\section{Troppe righe di codice}
\label{sec:orgdf5e37a}
vabbè cerchiamo di essere ragionevoli però non 20 per metodo.
\section{Oggetti senza dignità}
\label{sec:org4ac40d7}
Emh ok\ldots{} i guess
\section{Parentesi inutili}
\label{sec:org5e859fa}
diciamo che tengo aperta la slide sulla precedenza.
\section{Usare float invece di double}
\label{sec:orgd1f5c1d}
comprensibile.
\section{campi publlici}
\label{sec:orga4a8898}
si spiega da solo
\section{Costruttore non salva i parametri}
\label{sec:org07f2bc2}
qualcosa del tipo:
\begin{minted}[]{java}
private Punto p1,p2;
public segmento (Punto p1, Punto p2)
   {
       // non fa niente.
   }
\end{minted}
\section{Inizializzazione due volte i campi}
\label{sec:orgc5b8dd8}
solo nel costruttore o se proprio devi quando li dichiari.
\section{Variabili di appoggio come campi}
\label{sec:orgce975c4}
Non lo devi mai fare.
\section{Variabili locali a un corpo}
\label{sec:org2e61449}
tutto dichiarato all'inizio.
\end{document}
